---
categories:
  - 技术教程
  - ruoyi-vue-pro 开发指南
  - 后端手册
title: 工具类 Util
date: 2024-02-08 16:10:00
tags:
---
本小节，介绍项目中使用到的工具类，避免大家重复造轮子。

## [#](https://doc.iocoder.cn/util/#_1-hutool)1. Hutool

项目使用 [Hutool (opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/a6819f05207359bb.md)作为主工具库。Hutool 是国产的一个 Java 工具包，它可以帮助我们简化每一行代码，减少每一个方法，让 Java 语言也可以“甜甜的”。

[`yudao-common` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/)模块的 [`util` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/)包作为辅工具库，以 Utils 结尾，补充 Hutool 缺少的工具能力。

友情提示：常用的工具类，使用 ⭐ 标记，需要的时候可以找找有没对应的工具方法。

|作用|Hutool|芋道 Utils|
|---|---|---|
|数组工具|[ArrayUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/50db4cabc87b5968.md)|[ArrayUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/collection/ArrayUtils.java)|
|⭐ 集合工具|[CollUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/85a7389837bd401f.md)|[CollectionUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/collection/CollectionUtils.java)|
|⭐ Map 工具|[MapUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/fa3d273651700cb0.md)|[MapUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/collection/MapUtils.java)|
|Set 工具||[SetUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/collection/SetUtils.java)|
|List 工具|[ListUtil(opens new window)](https://apidoc.gitee.com/dromara/hutool/cn/hutool/core/collection/ListUtil.html)||
|文件工具|[FileUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/d116bcb301965bd7.md)  <br>[FileTypeUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/cc05a1607f263f94.md)|[FileUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/io/FileUtils.java)|
|压缩工具|[ZipUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/bfd2d43bcada297e.md)|[IoUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/io/IoUtils.java)|
|IO 工具|[ZipUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/d648ca4612bf8941.md)||
|Resource 工具|[ResourceUtil(opens new window)](https://apidoc.gitee.com/dromara/hutool/cn/hutool/core/io/resource/ResourceUtil.html)||
|JSON 工具||[JsonUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/json/JsonUtils.java)|
|数字工具|[NumberUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/1ac79ebaf52a0372.md)|[NumberUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/number/NumberUtils.java)|
|对象工具|[ObjectUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/f63b669ba259e4f6.md)|[ObjectUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/object/ObjectUtils.java)|
|唯一 ID 工具|[IdUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/bfd2d43bcada297e.md)||
|⭐ 字符串工具|[StrUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/093507f34fe0715d.md)|[StrUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/string/StrUtils.java)|
|时间工具|[DateUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/8168b022b2c31abe.md)|[DateUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/date/DateUtils.java)|
|反射工具|[ReflectUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/2ef7c87c2912181e.md)||
|异常工具|[ExceptionUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/5ad2b6504b1cbdde.md)||
|随机工具|[RandomUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/377f64112be7197a.md)|[RandomUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-test/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/test/core/util/RandomUtils.java)|
|URL 工具|[URLUtil(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/5122006c1ce039fe.md)|[HttpUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/http/HttpUtils.java)|
|Servlet 工具||[ServletUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/servlet/ServletUtils.java)|
|Spring 工具|[SpringUtil(opens new window)](https://apidoc.gitee.com/dromara/hutool/cn/hutool/extra/spring/SpringUtil.html)|[SpringAopUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/spring/SpringAopUtils.java)  <br>[SpringExpressionUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/spring/SpringExpressionUtils.java)|
|分页工具||[PageUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/object/PageUtils.java)|
|校验工具|[ValidationUtil(opens new window)](https://apidoc.gitee.com/dromara/hutool/cn/hutool/extra/validation/ValidationUtil.html)|[ValidationUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-common/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/common/util/validation/ValidationUtils.java)|
|断言工具|[Assert(opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/cf382b4542d5861e.md)|[AssertUtils(opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-test/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/test/core/util/AssertUtils.java)|

强烈推荐：

Guava 是 Google 开源的 Java 常用类库，如果你感兴趣，可以阅读 [《Guava 学习笔记》 (opens new window)](https://www.iocoder.cn/categories/Guava/?yudao)文章。

## [#](https://doc.iocoder.cn/util/#_2-lombok)2. Lombok

[Lombok (opens new window)](https://github.com/projectlombok/lombok)是一个 Java 工具，通过使用其定义的注解，自动生成常见的冗余代码，提升开发效率。

如果你没有学习过 Lombok，需要阅读下 [《芋道 Spring Boot 消除冗余代码 Lombok 入门》 (opens new window)](https://www.iocoder.cn/Spring-Boot/Lombok/?yudao)文章。

在项目的根目录有 [`lombok.config` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/lombok.config)全局配置文件，开启链式调用、生成的 toString/hashcode/equals 方法需要调用父方法。如下图所示：

![Lombok 配置](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%B1%BBUtil/01.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/util/#_3-mapstruct)3. MapStruct

项目使用 [MapStruct (opens new window)](https://www.iocoder.cn/Spring-Boot/MapStruct/?yudao)实现 VO、DO、DTO 等对象之间的转换。

如果你没有学习过 MapStruct，需要阅读下 [《芋道 Spring Boot 对象转换 MapStruct 入门》 (opens new window)](https://www.iocoder.cn/Spring-Boot/MapStruct/?yudao)文章。

在每个 `yudao-module-xxx-biz` 模块的 `convert` 包下，可以看到各个业务的 Convert 接口，如下图所示：

![MapStruct 示例](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%B1%BBUtil/02.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/util/#_4-http-%E8%B0%83%E7%94%A8)4. HTTP 调用

① 使用 Feign 实现声明式的调用，可参考[《芋道 Spring Boot 声明式调用 Feign 入门 》 (opens new window)](https://www.iocoder.cn/Spring-Boot/Feign/?yudao)文章。

② 使用 Hutool 自带的 [HttpUtil (opens new window)](https://www.bookstack.cn/read/hutool/bd15472881388385.md)工具类。